<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN"
                      "novdocx.dtd"
[
  <!ENTITY % NOVDOC.DEACTIVATE.IDREF "IGNORE">
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
  %entities;
]>
<!-- 
  Future Ideas:
   * Marble
   * Nepomuk?
-->
<?provo dirname="kdequick/"?>
<article lang="ru" id="art.kdequick">
<!-- color needs to be "novell" for all non-openSUSE products -->
<?suse-quickstart color="suse"?>
 <title>&kdequick;</title>
 <subtitle><productname>&productname; &productnumber;</productname>
 </subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber>&productnumber;</productnumber><productname>&productname;</productname>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   &productnamereg; предоставляет пользователям Linux* утилиты, в которых они
   нуждаются ежедневно. Они (утилиты) поставляются вместе с удобным в работе
   графическим окружением (рабочий стол KDE*) облегчающим общение с системой Linux:
   доступ и управление файлами, каталогами и программами.
   <phrase os="sled;sles" >&productname; предоставляет интегрированный набор приложений
   удовлитворяющий всем профессиональным требованиям предъявляемым при выполнении задачь в
   бизнес-среде.</phrase> <phrase os="osuse">&productname;
   предоставояет интегрированный набор приложений для широкого круга
   задач (офис, мультимедиа, Интернет).</phrase> Так же включен пакет приложений &libo;,
   который позволяет Вам редактировать и сохранить файлы во многих форматах.
   Поскольку этот набор офисных приложений доступен для нескольких операционных систем,
   то Вы можете использовать одни и те же данные на различных компьютерных платформах.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.kdequick.start">
  <title>Вступление</title>

  <para>
   Когда Вы запускаете систему, обычно запрашиваются Ваши имя
   пользователя и пароль. Если Вы не устанавливали систему самостоятельно,
   узнайте у системного администратора Ваши имя пользователя и пароль.
  </para>

  <para>
   После первого входа в KDE Вы увидите рабочий стол KDE, на котором
   представлены следующие основные элементы:
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_desktop_menus.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_desktop_menus.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <formalpara>
   <title>Папка "Рабочий стол":</title>
   <para>
    По умолчанию, виджет Рабочий стол отображает содержимое каталога
    <filename>~/Рабочий стол</filename>. Когда Вы поместите файл
    в эту директорию, он сразу появится в виджете.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Контекстное меню рабочего стола:</title>
   <para>
    Нажмите правой кнопки мыши на пустом месте рабочего стола, чтобы вызвать
    контекстное меню и настроить внешний вид рабочего стола, добавить
    панели или виджеты, изменить настройки рабочего стола, заблокировать
    виджеты в их текущем положении на рабочем столе, завершить текущий сеанс
    или заблокировать экран.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Инструментарий рабочего стола:</title>
   <para>
    Переместите указатель мыши к значку в верхнем правом углу рабочего
    стола, чтобы вызвать меню, с помощью которого можно добавить или
    удалить виджеты.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Панель KDE:</title>
   <para>
    По умолчанию, панель на Вашем рабочем столе KDE состоит из изображения
    <guimenu>Главное меню</guimenu> слева, далее расположены виджеты и значки
    программ, а так же значок настроек меню справа. Если Вы подведете курсор
    мыши к любому значку на панели, то увидите краткое описание.
   </para>
  </formalpara>

<?dbfo-need height="20em"?>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.startprogr">
  <title>Запуск программ</title>

  <para>
   Для запуска программ из <guimenu>Главного меню</guimenu> или командной
   строки, используйте оболочку или диалог <guimenu>Выполнить команду</guimenu>.
   Дополнительно, Вы можете запустить программы с рабочего стола или панели 
   по нажатию на значке программы.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.startprogr.menu">
   <title>Работа с главным меню</title>
   <para>
    Для открытия <guimenu>Главного меню</guimenu>, нажмите на значок
    <guimenu>Главное меню</guimenu> на панели или нажмите <keycombo>
    <keycap function="alt"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo>. 
    <guimenu>Главное меню</guimenu> состоит из следующих элементов: 
    функции поиска вверху и нескольких вкладок внизу, обеспечивающих 
    быстрый доступ к основным функциям меню. Дополнительно, в меню
    отображается Ваше имя пользователя и сетевое имя машины.
   </para>
   <para>
    На вкладке <guimenu>Избранное</guimenu> отображаются, выбранные по умолчанию,
    основные программы для быстрого доступа, тогда как <guimenu>Приложения</guimenu>
    показывает все приложения установленные в системе. Для перемещения по
    структуре меню, нажмите на элемент и используйте значки в виде стрелки
    вправо или влево, чтобы перейти назад или вперед. <guimenu>Компьютер</guimenu>
    и <guimenu>Последние</guimenu> предоставляют быстрый доступ к некоторым
    часто используемым местам, приложениям или документам. <guimenu>Выход</guimenu>
    показывает несколько опции выхода из системы, такие как завершение сеанса,
    блокирование экрана (доступ можно получить только снова введя пароль),
    выключение или перезагрузка компьютера. Возможно приостановление работы
    компьютера с сохранением Вашей сессии в памяти или на диск.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_main_menu.png" width="65%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_main_menu.png" width="50%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Если Вам часто нужна какая-то программа и Вы не хотите рыться в структуре
    меню в поисках этой программы, то просто добавьте ее ярлык на вкладку
    избранное. Нажмите правой кнопкой мыши на значке этой программы и
    выберите <guimenu>Добавить в избранное</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.startprogr.krunner">
   <title>Использование диалога "Выполнить"</title>
   <para>
    KRunner - приложение помощник позволяющее Вам быстро запустить нужную
    программу. Кроме того, эта программа предлагает функцию поиска и Вы
    можете легко найти приложение.
   </para>
   <para>
    Нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
    </keycombo> для открытия диалога <guimenu>Выполнить команду</guimenu>. Введите
    нужную команду, например, <command>dolphin</command>. Пока Вы вводите команду,
    диалог выводит список приложений или действий подходящих под Ваш ввод.
    Выберите нужный пункт или нажмите <keycap function="enter"/>, чтобы
    запустить выделенное приложение или действие. Введенная команда запустит
    приложение, часто (но не всегда) команда это просто имя приложения, написанное
    строчными буквами.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_krunner.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_krunner.png" width="60%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    KRunner обладает так же огромным числом различных расширений добавляющих
    дополнительную функциональность. Нажмите на значок вопросительного знака,
    чтобы увидеть список доступных функций. Например, вы можете использовать
    так называемые <emphasis>Web-сокращения</emphasis> определенные в Konqueror
    для отправки поисковых запросов непосредственно к поисковому сайту без открытия
    браузера. Для получения дополнительной информации обратитесь к 
    <xref linkend="sec.kdequick.browser.conf"/>.
<!--taroth 2010-08-04: focus on "bare bones", therefore
    commenting the additional info below-->
<!--   <remark>2009-01-14 toms:  Links: 
     * http://agateau.wordpress.com/2008/12/16/krunner-is-more-powerful-than-it-looks/
     * http://userbase.kde.org/Tutorials/Krunner </remark>
     The <guimenu>Run
     Command</guimenu> dialog allows you also to use different features. Click
    on the question mark icon to see a list of active features. To configure or
    get a list of all features, click on the wrench icon. You can use so-called
     <emphasis>Web shortcuts</emphasis> defined in Konqueror to send search
    requests directly to a search engine without first opening the browser.
    Another interesting feature is to calculate a mathematical expression like
     <literal>=2+2^4-sin(2)</literal>. Very useful is to convert units, for
    example, from miles per hour into kilometers per hour. Just insert the
    expression <literal>60 mph in km/h</literal> to get the converted value.-->
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.startprogr.search">
   <title>Поиск приложений</title>
   <para>
    <guimenu>Главное меню</guimenu> и диалог <guimenu>Выполнить команду</guimenu>
    предлагают функцию поиска, которая позволяет Вам быстро запускать программы,
    даже если Вы уже не знаете точное имя приложения или команду для его запуска.
    Чтобы найти приложение, начните набирать команду или часть имени приложения в
    поле <guimenu>Поиск:</guimenu> <guimenu>Главного меню</guimenu> или введите в
    поле диалога <guimenu>Выполнить команду</guimenu>. Каждый введенный символ
    сужает поиск.
   </para>
   <para>
    В списке расположенном ниже поля ввода выберите приложение которое Вы искали.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
<!--taroth 2010-08-04: updated until here-->
 <sect1 id="sec.kdequick.mediahandling">
  <title>Управление внешними устройствами</title>

  <para>
   Если Вы вставите CD или DVD в привод или подключите внешнее устройство
   (например, USB-брелок или переносной жесткий диск), то виджет оповещения
   о новых устройствах откроется маленьким окошком со списком подключенных
   устройств. В этом окне также выводятся возможные действия, в зависимости от
   типа устройства.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata width="40%" fileref="kde_devicenotifier.png"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata width="25%" fileref="kde_devicenotifier.png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Так, например, если Вы подключите цифровую камеру, то Вам будет предложено
   загрузить фотографии с помощью Gwenview или &digikam;. Нажмите на пункт с
   именем устройства, чтобы получить список доступных действий. Чтобы безопасно
   отключить устройство от компьютера вопользуйтесь значком в правой части строки
   с именем устройства.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.custom">
  <title>Придание индивидуальности Вашему рабочему столу</title>

  <para>
   Вы можете изменить внешний вид и поведение Вашего рабочего стола KDE
   в соответствии с Вашими предпочтениями.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.custom.lock">
   <title>Блокировка и разблокировка элементов рабочего стола</title>
   <para>
    Элементы рабочего стола могут быть заблокированы в их текущих позициях,
    чтобы воспрепятствовать их перемещению на рабочем столе. Пока элементы
    рабочего стола заблокированы Вы не можете добавлять, перемещать или
    удалять их.
   </para>
   <para>
    Чтобы заблокировать или разблокировать элементы рабочего стола, нажмите
    на значок кешью (кнопка  инструментов Plasma) в верхнем правом углу
    рабочего стола и выберите <guimenu>Заблокировать изменение виджетов</guimenu>
    или <guimenu>Разблокировать изменение виджетов</guimenu>, соответственно.
   </para>
   <para>
    Или нажмите правой кнопкой мыши на пустом месте рабочего стола и выберите
    <guimenu>Заблокировать изменение виджетов</guimenu> или
    <guimenu>Разблокировать изменение виджетов</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.custom.indiv">
   <title>Изменение индивидуальных элементов рабочего стола</title>
   <para>
    Далее Вы можете найти некоторые примеры, как изменить индивидуальные
    элементы рабочего стола.
   </para>
   <procedure id="proc.kdequick.conf.icons">
    <title>Добавление значка программы на рабочий стол</title>
    <para>
     Чтобы создать ярлык для приложения и поместить его на рабочий стол
     или панель, воспользуйтесь следующей инструкцией:
    </para>
    <step>
     <para>
      Нажмите кнопку <guimenu>Главное меню</guimenu> и найдите там
      нужное приложение.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите правой кнопкой мыши и выберите <guimenu>Добавить на рабочий
      стол</guimenu> в появившемся контекстном меню. Если этот пункт меню
      недоступен, вероятно изменение элементов рабочего стола заблокировано.
      Снимите блокировку как описано в <xref linkend="sec.kdequick.custom.lock"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить положение значка на рабочем столе, нажмите левой кнопкой
      мыши на значке и перетащите его на нужное место.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Чтобы удалить значок с Вашего рабочего стола, нажмите правой кнопкой мыши
    на значке программы и выберите <guimenu>Удалить виджет "Значок"</guimenu>.
   </para>
   <procedure id="proc.kdequick.widgets.add">
    <title>Добавление виджетов на рабочий стол</title>
    <step>
     <para>
      Чтобы добавить виджеты на рабочий стол, нажмите правой кнопкой мыши на
      пустом месте рабочего стола и выберите <guimenu>Добавить виджеты...</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Чтобы добавить виджет на пенель нажмите правой кнопкой мыши на пустом
      месте панели и выберите <menuchoice> <guimenu>Настроить виджет "Панель"</guimenu>
      <guimenu>Добавить виджеты...</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      Если такой пункт в меню недоступен, вероятно изменение элементов Вашего
      рабочего стола заблокировано. В этом случае нажмите правой кнопкой мыши
      и выберите <guimenu>Разблокировать изменение виджетов</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      В появившемся списке выберите нужный виджет. Используйте прокрутку для
      исследования доступных виджетов. Чтобы ограничить число отображаемых виджетов,
      введите в поле термин для поиска или выберите категорию.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы поместить выбранный виджет на рабочий стол или на панель, дважды нажмите
      левой кнопкой мышки по нему и закройте диалог.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Чтобы удалить виджет с Вашего рабочего стола, нажмите правой кнопкой мыши
    на виджете и выберите пункт
    <remark>taroth 080507: added dots again on purpose because
     the menu item also contains the widgets name, e.g. "Remove this Analog
     Clock"</remark>
    <guimenu>Удалить виджет...</guimenu>.
   </para>
   <procedure id="proc.kdequick.widgets.conf">
    <title>Настройка виджетов рабочего стола</title>
    <step>
     <para>
      Поместите указатель мыши над виджетом – появится прозрачная область
      рядом с виджетом, в которой будут находиться несколько символов:
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_widget_frame.png" width="45%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_widget_frame.png" width="40%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Если эта область не появилась, вероятнее всего изменение виджетов
      заблокировано. Сначала разблокируйте их, как написано в
      <xref linkend="sec.kdequick.custom.lock" />.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить размер виджета нажмите левой кнопкой мыши на символ
      масштабирования в прозрачной области и, не отпуская кнопку
      мыши, медленно переместите курсор вдоль рабочего стола.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы повернуть виджет в любом направлении нажмите левой кнопкой мыши
      на символ круговой стрелки в прозрачной области и, удерживая кнопку
      мыши нажатой, переместите курсор описывая окружность. Есть
      <quote>липкая</quote> граница в горизонтальной и вертикальной позиции,
      где Вы можете зафиксировать виджет. Конечно, Вы можете расположить
      виджет под любым углом.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить содержимое, параметры или свойства виджета, нажмите
      левой кнопкой мыши на символ гаечного ключа в прозрачной области.
      В появившемся диалоговом окне произведите необходимые настройки,
      согласно Вашим предпочтениям.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure id="proc.kdequick.panel.add">
    <title>Добавление и удаление панелей</title>
    <step>
     <para>
      Если Вам нужно несколько панелей на рабочем столе, то нажмите правой
      кнопкой мыши на пустом месте рабочего стола и выберите
      <guimenu>Добавить панель</guimenu>, затем выберите тип панели из списка.
     </para>
     <para>
      Если этот пункт меню недоступен, значит элементы Вашего рабочего стола
      заблокированы. В этом случае, нажмите правой кнопкой мыши и выберите
      <guimenu>Разблокировать изменение виджетов</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите на значок кешью с правой стороны новой панели, чтобы получить доступ
      к опциям настройки панели как описано в
      <xref linkend="proc.kdequick.panel.conf"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы удалить панель нажмите правой кнопкой мыши на пустом пространстве
      панели которую Вы хотите удалить и выберите
      <menuchoice> <guimenu>Настроить виджет "Панель"</guimenu>
      <guimenu>Удалить виджет "Панель"</guimenu> </menuchoice>. &productname;
      требует, чтобы по крайней мере одна панель оставалась на рабочем столе.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure id="proc.kdequick.panel.conf">
    <title>Настройка панелей</title>
    <para>
     Вы можете настроить панель KDE в соответствии с Вашими предпочтениями.
     Приложения и виджеты могут быть добавлены в область быстрого запуска
     или системный лоток на главной панели, или в дополнительной панели.
     Элементы панели и дополнительные панели можно свободно перемещать или
     полностью удалить в любое время.
    </para>
    <step>
     <para>
      Чтобы получить доступ к опциям текущей панели нажмите правой кнопкой мыши на
      пустом месте панели (или нажмите на значок кешью с правой стороны панели)
      и выберите <menuchoice> <guimenu>Настроить виджет "Панель"</guimenu>
      <guimenu>Настроить панель</guimenu> </menuchoice>. Здесь Вы можете
      изменить внешний вид и расположение панели.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_move_panel.png" width="85%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_move_panel.png" width="50%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Если такой пункт в меню и значок недоступны, вероятно изменение элементов Вашего
      рабочего стола заблокировано. В этом случае нажмите правой кнопкой мыши
      и выберите <guimenu>Разблокировать изменение виджетов</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы переместить элемент панели в другое место поместите курсор мыши над
      соответствующим элементом (например, значком программы, переключателем рабочих
      столов, системным лоток). Под курсором мыши появится перекрестие. Нажмите на
      него и переместите курсор в нужную позицию на панели. Нажмите еще раз, чтобы
      зафиксировать это положение.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы увеличить расстояние между двумя виджетами, воспользуйтесь
      кнопкой <guimenu>Добавить разделитель</guimenu>. Виджет разделитель
      появится с правой стороны. Перетащите его в нужное место.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить ширину панели, нажмите и потяните за маленький значок
      стрелки с левого или правого конца панели. Используйте стрелку с левой
      стороны, чтобы задать положение  панели, стрелки с правой стороны для
      задания максимального и минимального размеров панелей.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить высоту панели, нажмите на кнопку <guimenu>Высота</guimenu>
      и переместите курсор до нужного положения.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы поместить панель с другой стороны экрана, воспользуйтесь
      кнопкой <guimenu>Край экрана</guimenu>. Потяните за нее и отпустите
      в нужном месте.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Если Вам нужно добавить виджеты на панель, то сделайте это с
      помощью кнопки <guimenu>Добавить виджеты...</guimenu>.
      <xref linkend="proc.kdequick.widgets.add"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы удалить значки приложений или виджет с панели нажмите правой кнопкой
      мыши на нужном элементе и выберете пункт меню для удаления этого элемента.
     </para>
     <para>
      Значки в системном лотке обычно относятся к запущенным в фоне приложениям.
      Поэтому Вы можете удалить эти значки только, если закроете эти приложения
      (нажмите правой кнопкой мыши по значку и выберите <guimenu>Выход</guimenu>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы воспрепятствовать случайному перемещению панели и виджетов, 
      используйте кнопку <guimenu>Заблокировать изменение виджетов</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Для установки дополнительных настроек (как автоскрытие панели) и
      положения панели используйте кнопку <guimenu>Дополнительно</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Если все изменения панели соответствуют Вашим пожеланиями, то закройте панель
      настройки с помощью красной кнопки расположенной с правой стороны.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure id="proc.kdequick.conf.deskback">
    <title>Изменение фона рабочего стола</title>
    <para>
     Вы можете изменить фон рабочего стола на изображение, слайдшоу, мозаику или
     просто залить однотонным цветом. Так же присутствует возможность установить
     в качестве фона карту земного шара или прогноз погоды.
    </para>
    <step>
     <para>
      Нажмите правой кнопкой мыши на пустом месте рабочего стола и выберите
      <guimenu>Настроить виджет "Рабочий стол"</guimenu>. Откроется
      диалоговое окно настроек.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      В секции <guimenu>Вид</guimenu> выберите требуемый тип в выпадающем списке
      <guimenu>Обои</guimenu>. Затем установите дополнительные параметры для
      выбранного объекта, который будет использован в качестве фона рабочего стола.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Например, чтобы установить изображение в качестве обоев:
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Выберите <guimenu>Изображение</guimenu> в списке <guimenu>Обои</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Задайте <guimenu>Расположение</guimenu> для изображения.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Чтобы выбрать уже имеющиеся обои выберите их в списке ниже или нажмите
	<guimenu>Загрузить новые обои...</guimenu>, чтобы загрузить и установить новые обои.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Чтобы выбрать другое изображение нажмите <guimenu>Открыть...</guimenu> и выберите
	нужное в файловой системе.
       </para>
       <informalfigure>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="kde_conf_deskback.png" width="75%"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="kde_conf_deskback.png" width="60%"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </informalfigure>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Установите другие настройки в диалоговом окне в соответствии с Вашими предпочтениями
      и нажмите <guimenu>OK</guimenu>, чтобы сохранить изменения и закрыть это окно.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.custom.kcontrol">
   <title>Изменение персональных настроек</title>
   <para>
    <guimenu>Параметры системы</guimenu> – центральное место, где пользователь
    может изменить большое количество установок поведения и характеристик для многих
    компонентов рабочего стола KDE. Его можно запустить выбрав в
    <guimenu>Главном меню</guimenu> <menuchoice> <guimenu>Избранное</guimenu>
    <guimenu>Параметры системы</guimenu> </menuchoice>.
    <remark>taroth 080428: do not mention the command here because it does not
     correspond to title</remark>
<!-- or press <keycombo>
     <keycap function="alt"/>
     <keycap>F2</keycap>
    </keycombo> and enter <command>systemsettings</command>-->
   </para>
   <para>
    Настройки сгруппированы по категориями. Наведите курсор на значок, чтобы
    увидеть детали. Выполнение некоторых действий над персональными настройками
    требует наличия прав системного администратора (&rootuser;).
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_kcontrol_main.png" width="80%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_kcontrol_main.png" width="75%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Измените нужные параметры. Изменения не вступят в силу пока Вы не нажмете
    <guimenu>Применить</guimenu>. Чтобы сбросить еще не примененные настройки
    нажмите <guimenu>Сбросить</guimenu>. Чтобы сбросить значения для всех пунктов
    на значения по умолчанию, нажмите <guimenu>По умолчанию</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Чтобы вернуться назад к основному виду (отображаются все категории), нажмите
    <guimenu>Назад</guimenu> в верхнем левом углу окна. Вы так же можете найти
    нужную категорию введя название одного из ее элементов в поисковое поле в верхней
    части окна (например, <guimenu>Хранитель экрана</guimenu>). Каждый введенный Вами символ
    в строке <guimenu>Поиск</guimenu> улучшает точность поиска.
   </para>
   <para>
    Для более удобного представления всех категорий, Вы можете переключиться на их вывод
    в виде дерева, нажав <guimenu>Настроить</guimenu> и выбрав другой
    <guimenu>Вид меню</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.desktopeffects">
  <title>Применение эффектов рабочего стола</title>

  <para>
   Если Ваш компьютер оснащен видео картой поддерживающей ускорение 3D-графики и Xgl,
   то Вы можете использовать такие графические эффекты как превращение рабочего стола
   во вращаемый трехмерный куб, прозрачные элементы рабочего стола или прозрачные окна,
   экранная лупа и так далее. Вы так же можете использовать другие эффекты как тени, 
   затухание и колыхание окон. Если у Вас нет совместимой видео карты, некоторые
   эффекты могут быть заблокированы или негативно сказаться на производительности
   Вашей системы. Если производительность Вашего компьютера очень маленькая - отключите
   композитные эффекты для Вашей текущей сессии с помощью <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap function="shift"/> <keycap>F12</keycap> </keycombo>.
  </para>

  <para>
   Чтобы настроить эффекты рабочего стола, проделайте следующее:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Запустите <guimenu>Параметры системы</guimenu> как описано в
     <xref linkend="sec.kdequick.custom.kcontrol"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Выберите <guimenu>Эффекты рабочего стола</guimenu> в категории <guimenu>Внешний
     вид и поведение рабочего стола</guimenu> и отметьте <guimenu>Включить
     графические эффекты</guimenu>. Если Ваша видео карта не поддерживает ускорение
     3D графики, то Вы получите соответствующее уведомление.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Дополнительно, можно изменить некоторые настройки в секции
     <guimenu>Основные параметры</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     На вкладке <guimenu>Эффекты</guimenu> выберите необходимые Вам эффекты.
     Нажмите на значок с буквой <guimenu>i</guimenu>, чтобы получить краткое
     описание для соответствующего эффекта. Если эффект активирован, то значок с
     гаечным ключом предоставит доступ к таким настройкам, например как, сочетания
     клавиш.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Воспользуйтесь кнопкой <guimenu>Применить</guimenu>, чтобы немедленно
     активировать выбранные эффекты.
    </para>
   </step>
  </procedure>

<!--taroth 2010-08-05: no use mentioning any keyboard shortcuts as they are
 subject to change, instead mentioned in the procedure above where they can be configured-->
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.virtdesk">
  <title>Использование виртуальных рабочих столов</title>

  <para>
   Среда рабочего стола предоставляет возможность размещать Ваши программы и
   задачи на нескольких виртуальных рабочих столах. Если Вы часто работаете с
   множеством запущенных программ, то данная функция позволит сократить число
   окон выводимых на экран. Вы могли бы, например, использовать один рабочий
   стол для работы с электронной почтой и календарем, а другой для правки
   текстов и обработки изображений.
  </para>

  <procedure id="proc.kdequick.virtdesk.move">
   <title>Перемещение приложения на другой виртуальный рабочий стол</title>
   <para>
    Вы можете отобразить запущенные приложения с текущего или со всех виртуальных
    рабочих столов, или перемещать их на другие рабочие столы.
   </para>
   <step>
    <para>
     Запустите любое приложение.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Нажмите правой кнопкой мыши на заголовке окна.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Нажмите <guimenu>На рабочий стол</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Выберите рабочий стол на который нужно переместить приложение.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Чтобы переключиться на другой рабочий стол выберите нужный в виджете
     <guimenu>Переключение рабочих столов</guimenu>. Переключаться на следующий
     или предыдущий рабочий стол можно с помощью колеса мыши, поместив курсор над
     пустым пространством рабочего стола.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure id="proc.kdequick.virtdesk.add">
   <title>Конфигурирование виртуальных рабочих столов</title>
   <para>
    Вы можете увеличить число виртуальных рабочих столов, изменить присвоенные
    им по умолчанию названия, назначить комнаты, настроить эффекты анимации или
    назначить сочетания клавиш для их переключения.
   </para>
   <step>
    <para>
     Чтобы добавить еще один рабочий стол нажмите правой кнопкой мыши на пейджере
     и выберите <guimenu>Добавить виртуальный рабочий стол</guimenu>.
     Новый рабочий стол появится в этом виджете.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Для получения доступа к настройкам нажмите правой кнопкой мыши на пейджере и
     выберите <guimenu>Настроить виджет "Переключение рабочих столов"</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kde_add_virtdesk.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kde_add_virtdesk.png" width="60%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Используйте настройки в секции <guimenu>Параметры</guimenu> для задания
     внешнего вида и поведения виджета.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Названия рабочих столов, сочетания клавиш и анимация переключения
     между виртуальными рабочими столами могут быть настроены в
     секции <guimenu>Рабочие столы</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Установите настройки в соответствии с Вашими предпочтениями и нажмите
     <guimenu>OK</guimenu>, чтобы применить сделанные изменения и закрыть
     это диалоговое окно.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.dolphin">
  <title>Работа с файловым менеджером</title>

  <para>
   В KDE 4, Dolphin заменил Konqueror в качестве программы по умолчанию для
   работы с файлами. Konqueror остался веб-браузером (смотрите
   <xref linkend="sec.kdequick.browser"/>). Чтобы запустить Dolphin выберите
   в главном меню <menuchoice> <guimenu>Избранное</guimenu> <guimenu>Менеджер
   файлов</guimenu></menuchoice> или нажмите <keycombo>
   <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите
   <command>dolphin</command>.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.dolphin.oview">
   <title>Dolphin, основное окно</title>
   <para>
    Основное окно Dolphin состоит из следующих элементов:
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dolphin_main.png" width="80%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dolphin_main.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <formalpara>
    <title>Строка меню:</title>
    <para>
     Строка меню содержит элементы для таких действий как: копирование,
     перемещение и удаление файлов, изменение режима представления, запуск
     дополнительных инструментов, различных настроек и получения помощи.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Панель инструментов:</title>
    <para>
     Панель инструментов обеспечивает быстрый доступ к часто используемым
     функциям, которые также доступны через меню. Если Вы подведете курсор
     мыши к значку, то увидите краткое описание во всплывающей подсказке.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Строка адреса:</title>
    <para>
     Строка адреса отображает путь к текущему открытому каталогу. Она может
     быть представлена в двух версиях: путь до текущего каталога отображается
     значками для каждой встречающейся папки в виде <quote>хлебных крошек</quote>.
     Нажмите на любой значок в строке адреса, чтобы перейти в этот каталог.
     Вторая версия показывает путь до текущего каталога в виде текстовой
     строки, которую Вы можете редактировать.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Панели:</title>
    <para>
<!-- ke, 2010-06-22: background on root dir (/), see bnc#555362) -->
     По умолчанию, Dolphin отображает только панель <guimenu>Точки входа</guimenu>.
     Она предоставляет быстрый доступ к часто используемым местам,
     например как, Ваш домашний каталог, корневой каталог (<filename>/</filename>),
     корзина и внешние носители. Есть и другие панели, которые Вы можете добавить
     в основное окно нажав <menuchoice> <guimenu>Вид</guimenu>
     <guimenu>Панели</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Область отображения (рабочее пространство):</title>
    <para>
     В области отображения выводится содержимое выбранного каталога или файла.
     По умолчанию, при запуске Dolphin отображает содержимое Вашего домашнего
     каталога. Нажатие на папку или файл в Dolphin приведет к следующему:
     он загрузит файл в приложение для дальнейшей обработки или отобразит
     содержимое этой папки.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Строка состояния:</title>
    <para>
     Отображает тип и размер выделенного объекта, позволяет увеличить или
     уменьшить размер значков или записей, отображаемых в рабочем пространстве.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.dolphin.files">
   <title>Управление файлами и папками в Dolphin</title>
   <para>
    Чтобы выполнить такие действия как копирование, перемещение, создание или
    удаление файлов Вы должны обладать соответствующими правами доступа для
    этих каталогов и файлов.
   </para>
   <procedure>
    <para>
     Для копирования, перемещения или удаления файла или каталога, проделайте
     следующее:
    </para>
    <step>
     <para>
      Чтобы выбрать в Dolphin один или несколько файлов или каталогов 
      переместите указатель мыши к значку, но не нажимайте на него. Появится
      зеленый значок плюса в верхнем левом углу. Если Вы нажмете на него, то
      этот элемент будет выделен. Чтобы снять выделение нажмите на красный
      значок минуса наведя курсор на выделенный объект.
     </para>
     <para>
      Другим способом можно выделить или снять выделение у нужных объектов
      зажав <keycap function="control"></keycap> при выделении элементов мышью.
     </para>
    </step>
    <step id="step.dophin.cut">
     <para>
      Нажмите правой кнопкой мыши и выберите <guimenu>Копировать</guimenu> или
      <guimenu>Вырезать</guimenu> в появившемся контекстном меню.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Перейдите в в нужный каталог и вставьте туда выбранные элементы.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы создать новую папку в текущем каталоге, выберите <menuchoice>
      <guimenu>Файл</guimenu> <guimenu>Создать</guimenu>
      <guimenu>Папку</guimenu> </menuchoice> или нажмите <keycap>F10</keycap>.
      Укажите имя для нового каталога в появившемся окне и нажмите
      <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы вставить скопированные или вырезанные объекты на шаге
      <xref linkend="step.dophin.cut"/>, нажмите правой кнопкой мыши находясь
      в каталоге, в который Вы хотите вставить объекты и выберите
      <guimenu>Вставить</guimenu>. Выбранные объекты будут скопированы или
      перемещены в эту папку.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы удалить файл или папку, нажмите правой кнопкой мыши на удаляемом
      объекте и выберите <guimenu>Удалить в корзину</guimenu> в появившемся
      контекстном меню. Выбранный объект будет перемещен в корзину. В ней Вы
      сможете восстановить удаленный по ошибке объект или окончательно удалить
      его без возможности восстановления.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Чтобы быстро отфильтровать файлы в текущем каталоге по имени, нажмите
    <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>I</keycap> </keycombo> –
<!-- or select <menuchoice>
     <guimenu>Tools</guimenu>
     <guimenu>Show Filter Bar</guimenu>
     </menuchoice>-->
    появится поле ввода <guimenu>Фильтр</guimenu> в низу основного окна
    Dolphin. Введите любую часть имени файла, который Вы ищете, чтобы отобразились
    все файлы в текущем каталоге, в имени которых присутствует заданная строка.
    Для более детального и расширенного поиска, нажмите <keycombo>
    <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>, чтобы
    запустить утилиту KFind. Для получения дополнительной информации,
    обратитесь к <xref linkend="sec.kdequick.find.nepomuk" />.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.dolphin.conf">
   <title>Настройка Dolphin</title>
   <para>
    Dolphin предлагает много опций для изменения представления данных о файлах
    и всех других параметров в соответствии с Вашими предпочтениям.
   </para>
   <procedure>
    <title>Смена представления</title>
    <step>
     <para>
      Чтобы переключить адресную строку из вида хлебных крошек к редактируемой
      версии, нажмите <keycap>F6</keycap> или нажмите на фон хлебных крошек.
      Введите путь до нужного каталога. После ввода адреса нажмите
      <keycap function="enter"/>.
     </para>
     <para>
      Чтобы очистить содержимое адресной строки нажмите на черный символ
      <literal>X</literal> справа. Чтобы переключиться обратно к виду хлебных
      крошек нажмите <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap>
      </keycombo>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="dolphin_location_bar.png" width="80%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="dolphin_location_bar.png" width="70%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы изменить представление текущей папки нажмите на панели
      инструментов на <guimenu>Значки</guimenu>,
      <guimenu>Таблица</guimenu> или <guimenu>Столбцы</guimenu>.
      Dolphin запомнит выбранный вид для текущей папки.
<!--Alternatively, press <keycombo>
       <keycap function="control"/>
       <keycap>1</keycap>
      </keycombo>, <keycombo>
       <keycap function="control"/>
       <keycap>2</keycap>
      </keycombo>, or <keycombo>
       <keycap function="control"/>
       <keycap>3</keycap>
      </keycombo> to switch between the view modes.-->
      Нажмите <guimenu>Две панели</guimenu> или <keycap>F3</keycap>, чтобы
      представить содержимое текущей папки в двух разделенных столбцах. Теперь
      Вы можете перемещаться по каталогам в каждом столбце и легко перетаскивать
      объекты из одно столбца в другой или сравнивать содержимое каталогов.
      Нажмите еще раз <keycap>F3</keycap>, чтобы убрать дополнительный столбец.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_dolphin_splitview.png" width="90%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_dolphin_splitview.png" width="90%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы указать Dolphin отображать также и скрытые файлы, выберите
      <menuchoice> <guimenu>Вид</guimenu> <guimenu>Показывать скрытые файлы</guimenu>
      </menuchoice>.
<!-- or press <keycombo> <keycap function="alt"/>
       <keycap>.</keycap> </keycombo>-->
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы выводить больше информации о файлах (как права доступа или
      владельца) в рабочем пространстве окна, выберите <menuchoice>
      <guimenu>Вид</guimenu> <guimenu>Дополнительные сведения</guimenu>
      </menuchoice> и отметьте интересующие Вас опции.
     </para>
<!--<informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="dolphin_hiddenfiles.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="dolphin_hiddenfiles.png" width="50%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    -->
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы добавить нужные каталоги на панель <guimenu>Точки входа</guimenu>,
      перетащите папку из рабочей области на эту панель. Нажмите правой кнопкой
      мыши и воспользуйтесь контекстным меню, чтобы скрыть, отредактировать или
      удалить элементы панели <guimenu>Точки входа</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы добавить другие панели в главном окне, выберите <menuchoice>
      <guimenu>Вид</guimenu> <guimenu>Панели</guimenu> </menuchoice> и
      выберите такие дополнительные панели как <guimenu>Сведения</guimenu>,
      <guimenu>Папки</guimenu> или <guimenu>Терминал</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Открепить панели от главного окна Dolphin можно нажав на левый значок в
    заголовке каждой панели. Нажмите на заголовок панели и потяните ее в любое
    другое место на рабочем столе. Чтобы вернуть панель обратно в окно Dolphin,
    снова нажмите на левый символ в заголовке панели.
   </para>
   <procedure>
    <title>Полное изменение настроек Dolphin</title>
    <para>
     Если Вы хотите полностью изменить поведение Dolphin или его внешний вид,
     выберите <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu>
     <guimenu>Настроить Dolphin...</guimenu> </menuchoice> и изучите опции,
     предлагаемые в диалоге настройки Dolphin.
    </para>
    <step>
     <para>
      Чтобы использовать один режим представления для всех папок, нажмите
      <guimenu>Главное</guimenu> в левом столбце. Выберите <guimenu>Одинаковые
      для всех папок</guimenu> на вкладке <guimenu>Представление</guimenu>.
      Измените опции режимов представления согласно вашим предпочтениям на
      других вкладках и нажмите <guimenu>Применить</guimenu>, чтобы сохранить
      изменения.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Если Вы хотите, чтобы Dolphin отображал другой каталог при запуске или,
      если Вы хотите всегда использовать строку адреса в текстовом формате
      вместо хлебных крошек, то измените соответствующие опции выбрав слева
      <guimenu>Начальное представление</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы настроить пункты и действия отображаемые в контекстном меню Dolphin
      нажмите <guimenu>Главное</guimenu>. На вкладке <guimenu>Контекстное
      меню</guimenu> активируйте необходимые пункты. Нажмите
      <guimenu>Действия</guimenu> в левой панели и включите или отключите
      соответствующие действия для контекстного меню.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите <guimenu>OK</guimenu>, чтобы сохранить изменения и закрыть
      диалог настройки Dolphin.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
<!-- fs 2011-01-18: Go on witth 11.4 review from here -->
 <sect1 id="sec.kdequick.browser">
  <title>Путешествие в сети Интернет</title>

  <para>
   Кроме Konqueror (веб-браузер по умолчанию в KDE), &productname; также
   включает брайзер Firefox. Чтобы запустить Konqueror или Firefox
   нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
   </keycombo> и введите, соответственно, <command>konqueror</command>
   или <command>firefox</command>.
  </para>

  <para>
   В купе с такими функциями как поддержка вкладок, блокирование
   всплывающей рекламы и менеджер загрузок, оба браузера сочетают
   в себе последние достижения в веб-технологиях. Их свободный
   подход к использованию поисковых механизмов помогает Вам находить
   информацию, в которой Вы нуждаетесь.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="85%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Введите URL в адресной строке, чтобы перейти по этой ссылке. Чтобы
   открыть новую пустую вкладку нажмите <keycombo> <keycap function="control"/>
   <keycap>T</keycap> </keycombo>. Чтобы открыть ссылку в новой вкладке нажмите
   на ней средней кнопкой. Нажмите правой кнопкой мыши на вкладке, чтобы
   обратиться к большому количеству опций доступных для вкладок. Вы можете
   создать новую вкладку, перезагрузить или закрыть одну или все открытые вкладки.
   Вы можете также изменить расположение вкладок перетаскивая их в нужное положение.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.browser.search">
   <title>Поиск информации</title>
   <para>
    Оба браузера предлагают различные параметры поиска: Вы можете искать
    информацию в Интернет или по ключевому слову в тексте открытой страницы.
   </para>
<?dbfo-need height="20em"?>
   <procedure>
    <title>Поиск в Интернет</title>
    <step>
     <para>
      Чтобы запустить поиск в Интернет нажмите на значок в левой части поисковой
      строки, для открытия списка доступных поисковых ресурсов.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Выберите желаемый поисковый ресурс и введите поисковый запрос в текстовое поле.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите <keycap function="enter"/>, чтобы запустить поиск.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы найти искомое слово на открой странице в Firefox или Konqueror
      нажмите <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap>
      </keycombo>, чтобы открыть панель поиска в нижней части окна. Введите
      здесь слово которое необходимо найти и используйте кнопки на панели,
      чтобы искать в разных направлениях или установить настройки поиска,
      например как, <guimenu>С учетом регистра</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Konqueror предлагает пользователям сокращения для быстро поиска в Интернет.
    Например, чтобы запустить поиск для слова <literal>yast</literal> используя
    Google, просто введите <literal>gg: yast</literal> в адресной строке
    браузера (или диалоге <guimenu>Выполнить команду</guimenu>) и нажмите
    <keycap function="enter"/>.
   </para>
<!--
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="konqui_webshortcuts.png" width="80%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="konqui_webshortcuts.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
-->
   <para>
    Вы можете задать собственные сокращения в Konqueror и Firefox как
    описано в <xref linkend="sec.kdequick.browser.conf"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.browser.download">
   <title>Загрузка файлов из сети</title>
   <para>
    Если Вы попробуете загрузить файл в Firefox или Konqueror, то
    увидите диалоговое окно запрашивающее у Вас разрешение на
    сохранение или открытие файла в программе связанной с этим
    типом файлов. Так же можно указать применять выбранное действие
    ко всем файлам данного типа. По умолчанию, Firefox сохраняет
    файлы в папку заданную в <guimenu>Настройках Firefox</guimenu>
    и показывает завершенные загрузки в диалоговом окне
    <guimenu>Загрузки</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Чтобы открыть загруженные файлы, нажмите правой кнопкой мыши и выберите
    <guimenu>Открыть</guimenu>. Чтобы очистить историю загрузок, нажмите
    правой кнопкой мышки и выберите <guimenu>Очистить список</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.browser.conf">
   <title>Задание персональных настроек</title>
   <para>
    Установите желаемое поведение Konqueror или Firefox. В Konqueror, получить
    доступ к диалогу настроек можно в <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu>
    <guimenu>Настроить Konqueror...</guimenu> </menuchoice>. Чтобы изменить
    поведение Konqueror как Веб-браузера, выберите категорию
    <guimenu>Веб-браузер</guimenu> в левой панели, чтобы отобразить опции для
    соответствующей категории. Например, Вы можете <quote>спрятать</quote>
    реальный идентификатор Konqueror и задать для него значение для другого
    браузера (например, Internet Explorer*) определенных сайтов. Для этого
    выберите <guimenu>Версия браузера</guimenu> и нажмите
    <guimenu>Добавить</guimenu>, чтобы добавить идентификацию для нужного
    домена.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="konqui_pref.png" width="80%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="konqui_pref.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Вы можете задать сетевые сокращения, которые используете в
    Konqueror (или в диалоге <guimenu>Выполнить команду</guimenu>). В
    диалоге настройки Konqueror нажмите <guimenu>Сокращения</guimenu>,
    чтобы увидеть какие сокращения уже определены. Нажмите
    <guimenu>Добавить</guimenu> , чтобы задать новое сокращение. Закройте
    диалог настройки Konqueror нажатием на <guimenu>OK</guimenu>, чтобы
    сохранить изменения.
   </para>
   <para>
    В Firefox, выберите <menuchoice> <guimenu>Правка</guimenu>
    <guimenu>Настройки</guimenu> </menuchoice>, чтобы открыть
    <guimenu>Настройки Firefox</guimenu>. Нажмите на значок в верхней части
    экрана, чтобы получить доступ к настройкам в соответствующей нужной
    категории. Например, измените папку загрузок по умолчанию на вкладке
    <guimenu>Основные</guimenu> или скорректируйте правила блокирования
    всплывающих окон на странице <guimenu>Содержимое</guimenu>. Нажмите
    <guimenu>Закрыть</guimenu>, чтобы сохранить сделанные изменения.
   </para>
   <para>
    Чтобы настроить веб-сокращение для быстрого поиска в Firefox перейдите на
    страницу с нужным поисковым полем. Нажмите правой кнопкой мыши на этом поле и
    выберите <guimenu>Добавить краткое имя для данного поиска...</guimenu>. Укажите
    <guimenu>Краткое имя</guimenu> и покиньте этот диалог нажав на
    <guimenu>Сохранить</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.kwallet">
  <title>Управление паролями</title>

  <para>
   Когда Вы впервые вводите пароль в приложении KDE (например, в KMail
   или Konqueror), Вам будет задан предложено сохранить пароль в
   зашифрованном бумажнике. Если Вы нажмете <guimenu>Да</guimenu>, то
   по умолчанию запустится мастер KWallet. KWallet – это приложение
   для управления паролями, в котором Вы можете хранить все свои пароли
   в надежно зашифрованных файлах (<literal>бумажниках</literal>).
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kwallet_welcome.png" width="70%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kwallet_welcome.png" width="65%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Для активации KWallet выберите <guimenu>Стандартная настройка</guimenu>
   и нажмите <guimenu>Далее</guimenu>. Выберите <guimenu>Да, я хочу использовать
   бумажник KDE для хранения личной информации</guimenu> и введите пароль.
   Это Ваш мастер-пароль для получения доступа к бумажнику (с названием
   <literal>kdewallet</literal>), который будет создан на следующем шаге.
  </para>

  <warning>
   <title>Зашита Ваших паролей в KWallet</title>
   <para>
    Если Вы забудете мастер-пароль для какого-либо бумажника, то его будет
    невозможно восстановить. Кроме того, любой, кто знает Ваш мастер-пароль
    может получить доступ ко всей информации содержащейся в этом бумажнике.
   </para>
  </warning>

  <para>
   Нажмите <guimenu>Завершить</guimenu>, чтобы завершить настройку. Если Вы
   запустите мастер KWallet из другого приложения как, например, Konqueror
   или KMail, то KWallet запросит у Вам мастер-пароль для бумажника, чтобы
   сохранить в нем пароль для этого приложения. После создания конфигурации
   Вы можете окткрыть Ваш бумажник в любое время для просмотра, поиска,
   удаления или создания записей. Обычно добавлять записи вручную не нужно.
   KDE самостоятельно распознает когда ресурсу необходима авторизация и
   автоматически запустит KWallet, при этот у Вас будет запрошен мастер-пароль.
   Тем не менее, Вы можете добавить дополнительные данные, если это необходимо.
   Для на настройки каких-либо парамтеров KWallet намжите
   <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите
   <command>kwalletmanager</command>. В открывшейся <guimenu>программе управления
   бумажниками KDE</guimenu> выберите <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu>
   <guimenu>Настроить KWallet...</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Не смотря на то, что KWallet создавался как основная программа для управления
   паролями KDE приложений, Firefox так же может хранить данные которые Вы
   вводите в поля имени пользователя и пароля на Веб-сайтах. Если Вы подтвердите
   свое согласие на сохранение этих данну нажатием на кнопку
   <guimenu>Запомнить</guimenu>, то пароль будет сохранен на Вашем жестком диске
   в зашифрованном формате. В следующий раз, когда Вы посетите этот сайт Firefox
   автоматически заполнит поля имени пользователя и пароля.
  </para>

  <para>
   Firefox не использует KWallet для хранения паролей – используется собственное
   хранилище паролей. Чтобы просмотреть или изменить Вами пароли сохраненные в
   Firefox нажмите <menuchoice> <guimenu>Правка</guimenu> <guimenu>Настройки</guimenu>
   <guimenu>Защита</guimenu> <guimenu>Сохраненные пароли...</guimenu>
   </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.mail">
  <title>Электронная почта и календарь</title>

  <para>
   Для чтения и управления Вашей почтой, Вы можете воспользоваться программой
   Kontact, выступающей в качетсве персонального информационного менеджером
   (Personal Information Manager, PIM). Kontact объединяет в едином интерфейсе
   такие приложения из состава KDE как KMail, KOrganizer и KAddressBook. Это
   позволяет легко получить доступ к почте, календарю, адресной книге и другим
   функциям PIM. Kontact так же поддерживает работу сразу с несколькими
   учётными записями электронной почты.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.mail.kontact">
   <title>Первый запуск Kontact</title>
   <para>
    Чтобы запустить Kontact нажмите <keycombo> <keycap function="alt">Alt</keycap>
    <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите <command>kontact</command>. Чтобы
    доступ к одному из его компонентов, как, например, KMail нажмите на соответствующий
    значок в левой боковой панели.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kontact_kmail.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kontact_kmail.png" width="65%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Перед тем, как Вы сможете отправить или получить почту необходимо настроить
    учётную запись:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      В меню выберите <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu>
      <guimenu>Настроить Kontact...</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      В левой боковой панели под <guimenu>Почта</guimenu> нажмите на
      <guimenu>Профили</guimenu> и выберите профиль автоматически созданный
      KMail. Нажав <guimenu>Изменить...</guimenu> можно указать Ваше полное имя
      и адрес электронной почты, внести другие изменения.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите <guimenu>Учётные записи</guimenu> в левой боковой панели под
      <guimenu>Почта</guimenu> и <guimenu>Добавить...</guimenu>, чтобы добавить по
      крайней мере по одной учётной записи на вкладках <guimenu>Получение</guimenu>
      и <guimenu>Отправка</guimenu>. (Вы можете настроить одновременное использование
      нескольких учётных записей).
     </para>
     <para>
      Обычно, требуется следующая информация для обоих учётных записей – для входящей
      и отправляемой почты: <guimenu>тип учётной записи</guimenu>, <guimenu>адрес
      сервера</guimenu> и <guimenu>порт</guimenu>. В зависимости от учётной записи,
      Вам так же понадобится указать опции шифрования или авторизации. Если Вы не уверены,
      что знаете какие настройки нужно указать – обратитесь за консультацией к Вашему Интернет-провайдеру или системному администратору.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Проверьте установки и покиньте диалог настройки нажав <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Чтобы написать письмо нажмите на значок <guimenu>Почтка</guimenu> в
    главном окне Kontact и нажмите <keycombo> <keycap function="control"/>
    <keycap>N</keycap> </keycombo>. После того, как Вы закончите написание
    письма нажмите <guimenu>Отправить</guimenu>, чтобы немедленно его отправить.
    В случае использования нескольких учётных записей нажмите удерживайте кнопку <guimenu>Отправить</guimenu> нажатой, чтобы выбрать учётную запись с помощью
    которой Вы хотите отпарвить это письмо.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.kopete">
  <title>Обмен мгновенными сообщениями в Kopete</title>

  <para>
   Kopete – приложение для обмена сообщениями в сети Интернет, позволяющее
   работать сразу с несколькими протоколами. Kopete в настоящее время
   поддерживает все популярные протоколы общения, такие как AOL* Instant
   Messenger (AIM), Gadu-Gadu, GroupWise&reg; Messenger, ICQ, Jabber*, MSN,
   SMS и Yahoo!*. Чтобы воспользоваться службой мгновенного обмена сообщений
   (IM), Вы должны сначала зарегистрироваться у провайдера предлагающего
   данную службу IM, и настроить учётную записать в Kopete.
  </para>

  <para>
   Чтобы запустить Kopete нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите <command>kopete</command>.
   Если программа запущена первый раз – нажмите на значок гаечного ключа в
   нижней части окна Kopete, чтобы создать учетную запись. Kopete проведет
   Вас через несколько шагов как выбор службы обмена сообщениями, ввод
   соответствующей информации об учётной записи – имя пользователя или ID,
   имя сервера и порт и другие данные необходимые для авторизации. Если Вы
   еще не зарегистрированы в выбранной службе обмена сообщениями, то нажмите
   <guimenu>Зарегистрировать новую учетную запись</guimenu>. В открывшемся
   окне браузера введите данные необходимые для регистрации. Переключитесь
   обратно в Kopete и введите данные полученные при регистрации. Для завершения
   настройки учетной записи нажмите <guimenu>Завершить</guimenu>.
  </para>

<!--taroth 2010-08-06: as Kopete has a wizard-like setup again, commenting the
 detailed procedure below for space reasons-->

<!--<procedure>
   <step>
    <para>To add an account, select <menuchoice> <guimenu>Settings</guimenu>
     <guimenu>Configure</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Choose <guimenu>Accounts</guimenu> and click <guimenu>Add
     Account</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Select your messaging service.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Enter your account information. If the messaging service requires
     registration but you do not have an account for this service yet,
     proceed as follows:
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Click <guimenu>Register New Account</guimenu>. In the browser window
       that opens, enter your user data to register.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Switch back to Kopete and enter the data received on registration
       with the messaging service. This usually consists of the nickname or
       e-mail address and a password. Complete the configuration of your
       account by clicking <guimenu>Finish</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Create a new identity with <guimenu>Add Identity...</guimenu>. Usually
     this is not really necessary, but sometimes you want to distinguish
     between private and business contacts. A new identity helps to separate
     these two areas. In the dialog box that opens, enter your nickname and
     e-mail address. Close with <guimenu>Ok</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drag and drop your account to the newly created identity. It is now
     listed under the identity.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Finish with <guimenu>Ok</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>-->

  <para>
   Если Вы решили выйти в сеть после конфигурирования Вашей учетной записи,
   то Вы можете добавить контакты в основном окне Kopete. Если в окне
   Kopete отображается статус <literal>не в сети</literal>, сперва нажмите
   <menuchoice> <guimenu>Файл</guimenu> <guimenu>Установить статус</guimenu>
   <guimenu>В сети</guimenu> </menuchoice> и введите пароль, если он будет
   запрошен. После подключения нажмите <menuchoice> <guimenu>Файл</guimenu>
   <guimenu>Добавить контакт</guimenu> </menuchoice> и выберите учётную
   запись Kopete для которой Вы хотите добавить контакты. Введите данные
   кантакта или найдите его и нажмите <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Чтобы видеть все Ваши контакты, даже если некоторые из них не в сети,
   выберите <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu> <guimenu>Показывать
   пользователей не в сети</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Чтобы начать с кем-нибудь разговор, нажмите на нужном контакте и введите
   сообщение в нижней части открывшегося окна. Нажмите <keycap function="enter"/>
   для отправки сообщения. В верхней части окна будет отображаться Ваша переписка.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="55%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="50%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.ooo">
  <title>Запуск &libo;</title>

  <para>
   Набор офисных приложений &libo; включает все необходимое для работы:
   текстовый процессор, редактор электронных таблиц, мастер презентаций,
   редактор векторной графики и компоненты для работы с базами данных.
   Так как &libo; доступен для большого числа систем – Вы можете работать
   с теми же данными на различных компьютерных платформах.
  </para>

  <para>
   Чтобы запустить &libo; нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите <command>ooffice</command>. В
   открывшемся окне выберите модуль &libo; который Вы хотите запустить.
   Чтобы создать новый документ выберите <menuchoice> <guimenu>Файл</guimenu>
   <guimenu>Создать</guimenu> </menuchoice> и выберите тип создаваемого
   документа. Чтобы открыть существующий документ выберите
   <guimenu>Открыть</guimenu> и укажите соотвуствующий файл в файловой
   системе.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.docview">
  <title>Просмотр PDF-файлов и других документов</title>

  <para>
   Документы, которые должны быть доступны для распространения или печати
   на многих платформах, могут быть сохранены в формате PDF (Portable
   Document Format), например, при помощи &libo;. Просмотреть их можно с
   помощью Okular – программа по умолчанию для просмотра документов в KDE.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.docview.okular">
   <title>Использование Okular</title>
   <para>
    Кроме файлов формата PDF Okular позволяет просматривать большое число
    других форматов, таких как PostScript, несколько форматов изображений,
    формат OpenDocument (ODF), OpenDocument Text (ODT), некоторые форматы
    eBook (ePub), и даже Microsoft* Compiled HTML Help (CHM). Также Okular
    поддерживает работу с закладками, аннотациями, метаданным и
    мультимедийным содержимым, а также поворот страниц.
   </para>
   <para>
    Запустить Okular можно из <guimenu>Главного меню</guimenu> или нажав
    <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>
    и введя <command>okular</command>.
   </para>
   <para>
    Чтобы открыть документ, выберите <menuchoice> <guimenu>Файл</guimenu>
    <guimenu>Открыть</guimenu> </menuchoice> и укажите нужный файл в файловой
    системе. Перемещение по документу, осуществляется с помощью значков
    навигации в верхней или нижней части окна. В зависимости от значка на
    который Вы нажмете, расположенных в левой части окна, в боковой панели
    отобразится колонка с <guimenu>Содержанием</guimenu>, 
    <guimenu>Миниатюрами</guimenu> для каждой страницы,
    <guimenu>Рецензирование</guimenu> или Ваши <guimenu>Закладки</guimenu>
    для этого документа. Чтобы найти любой текст среди перечисленных в
    боковой панели миниатюр или во всем документе, просто введите искомую
    строку в поле вверху боковой панели. Если Вам нужно выделить и скопировать
    текст или изображение из открытого в Okular файла, то нажмите на значок
    <guimenu>Выделение области</guimenu> на панели инструментов и выберите
    нужную функцию в контекстном меню. Нажмите на значок
    <guimenu>Перетаскивание</guimenu>, чтобы переключиться обратно в режим
    просмотра документа.
   </para>
   <procedure>
    <title>Работа с закладками и аннотациями</title>
    <para>
     С Okular Вы можете рецензировать документ, подсвечивая части текста,
     или добавлять примечания или закладки, которые Okular затем прикрепит к
     файлу в виде метаданных. Заметьте, что добавленные Вами примечания и
     закладки не сохранятся в документе, поэтому Вы не сможете их распечатать
     или передать другим пользователям.
    </para>
    <step>
     <para>
      Чтобы добавить закладку для страницы в боковой панели или в главном окне
      приложения нажмите <keycombo> <keycap function="control"/>
      <keycap>B</keycap> </keycombo>. Страница будет добавлена в список
      <guimenu>Закладок</guimenu>, доступный на левой боковой панели. Нажав
      правой кнопкой мыши на закладке в появившемся контекстном меню ее можно
      переместить, переименовать, или удалить.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы создать примечание для страницы нажмите <keycap>F6</keycap> и
      выберите один из инструментов рецензирования в появившейся панели.
      Примечание будет добвалено в список <guimenu>Рецензирование</guimenu>
      с указанием имени пользователя создавшего его. Используйте значок в
      нижней части боковой панели для группировки примечаний по страницам,
      по авторам или, чтобы отобразить примечания только для текущей страницы.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="okular_annotate.png" width="90%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="okular_annotate.png" width="75%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы открыть вспылвающее окно и добавить текст в примечание (или удалить
      примечание), нажмите правой кнопкой мыши по примечанию в списке
      <guimenu>Рецензирование</guimenu> и выберите соответствующий пункт меню.
      Примечание или выделение, добавленные Вами, автоматически присоединяются
      к файду, поэтому нет необходимости сохранять их.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.docview.acroread" os="osuse">
   <title>Использование Acrobat Reader</title>
   <para>
    Если Acrobat Reader не установлен по умолчанию – установите пакет
    <systemitem>acroread</systemitem> с помощью &yast;. Чтобы запустить
    Acrobat Reader нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
    </keycombo> и введите <command>acroread</command>. Нажмите <menuchoice>
    <guimenu>Файл</guimenu> <guimenu>Открыть</guimenu> </menuchoice>, выберите
    нужный PDF-файл и нажмите <guimenu>Открыть</guimenu>, чтобы увидеть
    содержимое этого файла.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.find">
  <title>Поиск данных</title>

  <para>
   KDE предлагает множество приложений для осуществления поиска данных на
   Вашем компьютере или в файловой системе. Одним из таких приложений
   является KFind, работа с которой описывается ниже.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.find.kfind">
   <title>Использование KFind</title>
   <para>
    Чтобы воспользоваться простым и расширенным поиском, используйте KFind.
    Запустить эту программу можно из <guimenu>Главного меню</guimenu>, выбрав
    <menuchoice> <guimenu>Приложения</guimenu> <guimenu>Поиск файлов и папок</guimenu>
    </menuchoice> или нажав <keycombo> <keycap function="alt"/>
    <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введя <command>kfind</command>.
   </para>
   <procedure id="proc.kdequick.find.simple">
    <title>Поиск по имени</title>
    <para>
     Чтобы использовать имя файла (или его часть) как поисковый запрос,
     выполните следующее:
    </para>
    <step>
     <para>
      Введите имя файла или только его часть в поле <guimenu>Имя файла</guimenu>.
      Используйте специальные символы, такие как звездочка (<literal>*</literal>),
      чтобы указать недостающие символы в имени файла.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Укажите папку в которой необходимо произвести поиск файла. Также можно
      ввести путь до нужной папки в поле <guimenu>Искать в</guimenu> или нажав
      <guimenu>Просмотр...</guimenu>, чтобы указать расположение папки.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Для поиска в подкаталогах, отметьте <guimenu>Включая вложенные папки</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите <guimenu>Поиск</guimenu>, чтобы начать поиск. Результаты
      поиска отобразятся в нижней части диалогового окна. Чтобы открыть
      найденную папку, просто нажмите на нее. По нажатию правой кнопки
      мыши можно выбрать одну из функций контекстного меню.
     </para>
<!--   <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kfind_simple.png" width="90%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kfind_simple.png" width="85%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>-->
    </step>
   </procedure>
   <procedure id="proc.kdequick.findadv">
    <title>Поиск по содержимому и свойствам файла</title>
    <para>
     Для более детального поиска, Вы можете задать дополнительные опции,
     такие как текст, который должен содержать файл, или время последнего
     изменения файла. Для поиска по содержимому или свойствам выполните:
    </para>
    <step>
     <para>
      На вкладке <guimenu>Имя и расположениеn</guimenu> определите путь,
      где следует искать файл. Поле <guimenu>Имя файла</guimenu> можно
      оставить пустым.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы найти определенное содержимое в файле, перейдите на вкладку
      <guimenu>Содержимое</guimenu>. В поле <guimenu>Содержит текст</guimenu>,
      введите слово или фразу, которую требуется найти. Эта функция работает
      не для всех типов файлов.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Для поиска по свойствам, таким как время создания или время последнего
      изменения файла, перейдите на вкладку <guimenu>Свойства</guimenu> и
      выберите необходимые опции.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kfind_advanced.png" width="85%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kfind_advanced.png" width="75%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Нажмите <guimenu>Поиск</guimenu>, чтобы начать поиск.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.find.nepomuk">
   <title>Использование локального поиска Strigi</title>
   <para>
    Демон локального поиска Strigi предоставляет возможность расширенного
    поиска с учетом таких метаданных как теги, оценки и даже URL-источник
    загрузи. Для этого потребуется запустить службы
    <systemitem class="service">nepomuk</systemitem> и
    <systemitem class="service">strigi</systemitem>. Для активации этих служб
    ажмите &altf2; и введите <literal>strigi</literal>. Выберите
    <guimenu>Настройка сервера Nepomuk/Strigi</guimenu>, чтобы открыть
    окно настройки. Включите две службы на вкладке
    <guimenu>Основные параметры</guimenu> и закройте это окно нажав
    <guimenu>Применить</guimenu> и <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    После активирования этих служб Вы можете использовать KRunner (&altf2;)
    для поиска файлов только вводя ключевые слова. Интерфейс расширенного поиска
    доступен в файловом менеджере Dolphin. Намжите в Dolphin <keycombo>
    <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo> для активации
    локального поиска. Вы можете задать фильтр для результатов поиска:
    <guimenu>Имена файлов</guimenu>, <guimenu>Содержимое</guimenu> или расположение.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.burn">
  <title>Создание CD или DVD</title>

  <para>
   Если Вы являетесь обладателем CD или DVD привода с поддержкой записи,
   то Вы можете записывать файлы на CD или DVD при помощи K3b. Чтобы
   записать данные на диск, выполните следующее:
  </para>

  <procedure id="proc.kdequick.burn">
   <step>
    <para>
     Нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
     </keycombo> и введите <command>k3b</command>. Откроется программа K3b.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Выберите <menuchoice> <guimenu>Файл</guimenu>
     <guimenu>Создать проект</guimenu> <guimenu>Новый проект с данными</guimenu>
     </menuchoice> из главного меню.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Используйте дерево просмотра в левой части окна для поиска файлов или
     папок, которые Вы хотите записать на диск. Когда они появятся в верхней
     правой части окна, перетащите их в окно <guimenu>Текущие проекты</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_data_cd.png" width="90%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_data_cd.png" width="75%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Вставьте записываемый диск в устройство и нажмите на <guimenu>Записать</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Проверьте настройки на вкладке <guimenu>Запись</guimenu>. Обычно не нужно
     вносить какие-либо изменения. Если желаете, можете изменить информацию о 
     проекте на вкладке <guimenu>Файловая система</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Намжите <guimenu>Записать</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.digikam">
  <title>Управление Вашей коллекцией цифровых изображений</title>

  <para>
   С &digikam; очень просто управлять Вашими цифровыми изображениями:
   загружать их с камеры, править и улучшать, объединять в альбомы
   (или создавать метки для простого поиска независимо от папок или
   альбомов), и архивировать их на CD, или экспортировать в Веб-галерею.
  </para>

  <para>
   &digikam; также содержит ряд полезных функций и дополнений, которые
   позволят Вам преобразовывать многочисленные изображения в различные
   форматы, переименовывать сразу множество изображений, или автоматически
   улучшать их с помощью специальных функций, таких как удаление эффекта
   "красных глаз", шумоподавление и удаление "горячих" пикселей. Различные
   фильтры и дополнения к программе позволят создавать произведения искусства
   из Ваших фотографий.
  </para>

  <para>
   Чтобы запустить &digikam; нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите <command>digikam</command>. При
   первом запуске появляется мастер первоначальной настройки, в котором будет
   задать некоторые настройки.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="90%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="70%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Главное окно &digikam; содержит древовидное представление Вашей коллекции
   в левой части окна и отображает миниатюры изображений в правой части. Для
   быстрого доступа к Вашим изображениям используйте боковую панель слева, с
   помощью которой можно переключаться между различными видами, например,
   сортировать изображения по <guimenu>Альбомам</guimenu>,
   <guimenu>Дате</guimenu>, <guimenu>Меткам</guimenu> или
   <guimenu>Поисковым запросам</guimenu>. Чтобы переключить &digikam; в режим
   просмотра или редактирования нажмите два раза по миниатюре.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.amarok">
  <title>Управление Вашей музыкальной коллекцией</title>

  <para>
   Аудиоплейер KDE &amarok; позволяет Вам прослушивать различные звуковые
   форматы, создавать списки воспроизведения, слушать потоковое вещание
   радиостанций в Интернете и подписываться на подкасты. Поддерживаемые
   типы файлов зависят от механизма, используемого в &amarok;.
  </para>

  <para>
   Для запуска &amarok; нажмите <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo> и введите <command>amarok</command>. При
   первом запустке &amarok; попросит указать каталог, в которрм находятся
   аудио файлы.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="amarok_main.png" width="85%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="amarok_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   В главном окне &amarok; присутствует боковая панель в левой его части,
   с помощью которой можно переключаться между различными видами: музыкальной
   коллекцией, адресами для прослушивания подкастов или потокового радиовещания
   в Интернет, списками воспроизведения и файловым навигатором. В средней части,
   контекстном навигаторе, отображается информация о текущей дорожке, сведения
   об артисте и текст песни из Википедии. Правая часть окна отображает текущий
   список воспроизведения. Чтобы запустить воспроизведение музыки достаточно
   перетащить элементы из любой боковой панели в список воспроизведения. Двойное
   нажатие на элементе в списке воспроизведения запускает его воспроизведение.
  </para>

  <para>
   Если Ваши музыкальные файлы содержат корректные метаданные (по крайней мере
   содержат информацию об артисте и альбоме), то Вы можете воспользоваться
   несколькими замечательными возможностями &amarok;. Чтобы автоматически
   получать изображение обложки диска с Amazon, выберите <menuchoice> <guimenu>Сервис</guimenu> <guimenu>Управление обложками</guimenu>
   </menuchoice> и нажмите <guimenu>Загрузить недостающие обложки</guimenu>. При
   следующем воспроизведении песни из этого альбома, обложка отобразится в
   контекстном навигаторе и в экранном уведомлении. Чтобы узнать больше об
   артисте нажмите на кнопку <guimenu>Википедия</guimenu> в средней части окна,
   чтобы &amarok; выполнил поиск подходящей статьи в Википедии.
  </para>

  <para>
   Чтобы настроить любой другой механизм (или других функций &amarok;), выберите
   <menuchoice> <guimenu>Настройка</guimenu> <guimenu>Настроить &amarok;...</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.logout">
  <title>Выход из системы</title>

  <para>
   Выход из системы (без завершения работы системы), перезагрузка или выключение
   компьютера.
  </para>

  <sect2 id="sec.kdequick.logout.switch">
   <title>Завершение сеанса или переключение пользователя</title>
   <para>
    Нажмите на значок <guimenu>Главное меню</guimenu> на панели и выберите
    <menuchoice> <guimenu>Выход</guimenu> <guimenu>Завершить сеанс KDE</guimenu>
    </menuchoice>. Сеанс завершится, но система продолжит свою работу. Чтобы
    запустить параллельный сеанс с другим пользователем выберите <menuchoice>
    <guimenu>Выход</guimenu> <guimenu>Переключить пользователя</guimenu>
    </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.kdequick.logout.restart">
   <title>Перезагрузка или выключение компьютера</title>
   <para>
    Нажмите <guimenu>Выход</guimenu>, затем выберите один из следующих
    вариантов:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ждущий режим</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Доступно только, если Ваш компьютер поддерживает функции управления
       питанием. Приостанавливает работу компьютера без завершения сессии.
       Все Ваши данные и данные сессии сохранаяются в оперативной памяти (RAM).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Спящий режим</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Доступно только, если Ваш компьютер поддерживает функции управления
       питанием. Приостанавливает работу компьютера без завершения сессии.
       Все Ваши данные и данные сессии сохранаяются на диске до выключения
       компьютера. Таким образом Вы будете защищены от потери данных даже,
       если питание компьютератем будет отключено.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Перезагрузить</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Перезапускает Ваш компьютер.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Выключить</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Закрывает текущий сеанс, затем выключает компьютер.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.kdequick.more">
  <title>Дополнительная информация</title>

  <para os="sled">
   Это руководство представляет лишь короткое введение в рабочий стол KDE
   и некоторые ключевые моменты запуска и работы с его приложениями. За
   дополнительной информацией обратитесь к
   <xref linkend="book.kdeuser"/> и другим руководствам доступных для
   &productname; по адресу
   <ulink url="http://www.novell.com/documentation/sled11/"/>.
  </para>

<!-- fs 2010-12-27: 
     No more KDE User Guide for openSUSE
  <para os="osuse">
   This guide gave you a short introduction to the KDE desktop and some key
   applications running on it. To discover more, refer to the
   <xref linkend="book.kdeuser"/>, and the other manuals available for
   &productname;. Find them at
   <ulink url="http://www.novell.com/documentation/opensuse113"/> or in your
   installed system under <filename>/usr/share/doc/manual</filename>.
  </para>
-->

  <para>
   За дополнительной информацией о KDE и KDE приложениях смотрите на 
   <ulink url="http://www.kde.org/"/> и
   <ulink url="http://www.kde-apps.org/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <xi:include os="sles; sled" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml"/>
</article>
