<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd"
[
  <!ENTITY % NOVDOC.DEACTIVATE.IDREF "INCLUDE">
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
  %entities;
]>
<chapter id="cha.update">
 <title>Обновление системы и системных настроек</title><indexterm>
 <primary>system</primary>
 <secondary>upgrading</secondary></indexterm><indexterm>
 <primary>upgrading</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   <indexterm>
   <primary>updating</primary>
   </indexterm> Вы можете обновлять свою систему, и для этого не нужно её переустанавливать.
   Существует два типа обновления системы и её компонентов: 
   <emphasis>update - обновление отдельных компонентов или программ</emphasis> and
   <emphasis>upgrade - обновление всей системы целиком</emphasis>. Обновление отдельных пакетов описано в разделах
   <xref linkend="cha.y2.sw"/> и
   <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>. Два способа обновления всей системы описаны в следующих
   разделах&mdash; смотрите
   <xref
    linkend="sec.upgrade.yast"/> и
   <xref linkend="sec.update.zypper"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.update.suselinux">
  <title>Обновление системы</title>

  <para>
   Программное обеспечение имеет тенденцию <quote>расти</quote> от версии к версии. Поэтому, 
   следует проверить наличие свободного пространства на системном разделе, для этого выполните <command>df</command>
   перед обновлением. При недостатке свободного пространства на разделе, сохраните всю важную информацию
   перед обновленим или изменением размера системного раздела. Здесь нет конкретных указаний, определяющих 
   размер каждого раздела. Вы можете распределить свободное место так, как вам будет удобно.
   Требования к свободному пространству зависят от количества выбранных программных пакетов и 
   версии установленной системы.
  </para>

  <sect2 id="sec.update.prep">
   <title>Подготовка к обновлению</title>
   <para>
    Прежде чем выполнять обновление, скопируйте старые конфигурацтонные файлы на отдельный носитель
    (например, внешний жесткий диск или USB флеш накопитель) на случай нештатных ситуаций.
    Большинство таких файлов хранится в каталоге <filename>/etc</filename>, а также
    некоторые файлы и каталоги хранятся в <filename>/var</filename>.
    Желательно сохранить пользовательские данные из каталога <filename>/home</filename>
    (это <envar>Домашние</envar> каталоги пользователей). Копировать эти данные нужно с правами
    <systemitem class="username">root</systemitem>. Только пользователь <systemitem class="username"
     >root</systemitem> имеет разрешения для доступа ко всем локальным файлам и каталогам.
   </para>
   <para>
    Прежде чем начинать обновление, Узнайте имя устройства, на котором расположен корневой раздел.
    Команда <command>df&nbsp;/</command> выведет имя устройства которому назначен корневой раздел. 
	К примеру, здесь  <xref
     linkend="aus.update.df"/>, корневой раздел
    расположен на устройстве <filename>/dev/sda3</filename> (смонтирован как
    <filename>/</filename>).
   </para>
   <example id="aus.update.df">
    <title>Список по команде <command>df -h</command></title>
<screen>Устройство Размер Занято Доступно % Смонтирован как
/dev/sda3       74G   22G   53G  29% /
udev           252M  124K  252M   1% /dev
/dev/sda5      116G  5.8G  111G   5% /home
/dev/sda1       39G  1.6G   37G   4% /windows/C
/dev/sda2      4.6G  2.6G  2.1G  57% /windows/D</screen>
   </example>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Возможные проблемы</title><indexterm>
   <primary>upgrading</primary>
   <secondary>problems</secondary></indexterm>
   <para>
    Если вы обновляете стандартную систему с прежней версии до текущей, &yast; выполнит необходимые действия и
	запишет изменения. В зависимости от сделаных вами изменений настроек системы, некоторые шаги (или вся
    процедура обновления) может завершиться с ошибкой, и вам придется восстанавливать данные из резервных
	копий. Проверьте следующие, потенциально проблемные, моменты.
   </para>
   <sect3>
    <title>Безошибочность пароля и группы в /etc</title><indexterm>
    <primary>updating</primary>
    <secondary>passwd and group</secondary></indexterm><indexterm>
    <primary>configuration files</primary>
    <secondary>passwd</secondary></indexterm><indexterm>
    <primary>configuration files</primary>
    <secondary>group</secondary></indexterm>
    <para>
     Убедитесь, что данные в
     <filename>/etc/passwd</filename> и <filename>/etc/group</filename> не содержат
     любых синтаксических ошибок. Для этого запустите утилиты <command>pwck</command> и
	 <command>grpck</command> с правами <systemitem
      class="username">root</systemitem> для устранения обнаруженных проблем.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>PostgreSQL</title><indexterm>
    <primary>PostgreSQL</primary>
    <secondary>updating</secondary></indexterm>
    <para>
     Перед обновлением <productname>PostgreSQL</productname>
     (<systemitem class="resource"
      >postgres</systemitem>), сохрaните базы данных. Смотрите справочную страницу для
	  <command>pg_dump</command>. Это имеет смысл, если вы уже использоавали PostgreSQL до обновления.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.upgrade.yast">
   <title>Обновление с помощью YaST</title><indexterm>
   <primary>YaST</primary>
   <secondary>upgrading</secondary></indexterm><indexterm>
   <primary>updating</primary>
   <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm>
   <primary>upgrading</primary>
   <secondary>YaST</secondary></indexterm>
   <para>
    Следуйте инструкция по подготовке, описанным в разделе
    <xref linkend="sec.update.prep"/>, теперь можете приступать к обновлению:
   </para>
   <procedure>
    <step os="sles;sled">
     <para>
      Если есть возможнось, подготовте сервер установки. Для получения
      дополнительной информации, смотите
      <xref
       linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Загрузите систему в режиме установки, это описано здесь
      <xref linkend="sec.i.yast2.start"
      />. В &yast;, укажите желаемый
      язык и выберите пункт <guimenu>Update</guimenu> в разделе
      <guimenu>Режим установки</guimenu>. Не выбирайте пункт
      <guimenu>Новая установка</guimenu>. Добавьте репозитории, чтобы получить все возможные
      обновления для вашей системы. Более подробно добавление репозиториев рассмотрено в
      <xref
       linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      &yast; автоматически обнаруживает наличие нескольких корневых каталогов. Если у вас он
      только один, переходите к следующему шагу. Если несколько, выберите нужный
      раздел и подтвердите выбор, нажав <guimenu>Next</guimenu>
      (<filename>/dev/sda3</filename> был выбран, как пример, в разделе
      <xref
       linkend="sec.update.prep"/>). &yast; прочитает содержимое файла
      <filename>fstab</filename> на этом разделе, проанализирует и смонтирует
      файловые системы, указанные в нем.
     </para>
     <warning>
      <title>Постоянные имена устройств</title>
      <para>
       Все записи <filename>/etc/fstab</filename>, которые указывают на разделы
       монтируемые методом присвоения kernel-device имен должны быть изменены
       на любые другие, поддерживаемые методы, перед началом обновления.
       Имена назначаемые kernel-device не постоянны и их невозможно использовать
       в процессе обновления. Это можно сделать через &yast;
       Разметка дисков, изменив используемый метод на вкладке настройки параметров fstab.
      </para>
     </warning>
    </step>
    <step>
     <para>
      Проверте список настроенных репозиториев, если необходимо. Включите все репозитории,
      которые вы хотите использовать и откуда хотите получать обновления для
      стороннего програмного обеспечения. Проставьте отметки в поле <guimenu>Включен</guimenu>
	  для каждого из тех, которые хотите использовать.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Если вы настроили репозитории, так как было рекомендовано выше
      теперь вы сможете выбрать те из них, которые вас интересуют.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      В окне <guimenu>Настройка установки</guimenu> выставьте настройки
      в соответствии с вашими требованиями. Обычно, вы можете ничего не менять
      оставив настройки по умолчанию. Однако, если вы хотите настроить систему под себя,
      или добавить поддержку дополнительных языков,
	  обратите внимание на выбранные пакеты и зависимости в подменю
      <guimenu>Пакеты</guimenu> и <guimenu>Настройка обновлений</guimenu>
     </para>
     <para>
      У вас будет возможность сделать резервные копии различных компонентов
      системы. Учитывайте, что это замедляет процесс обновления. Используйте
      эту опцию, только если у вас нет свежей резервной копии.
     </para>
    </step>
<!-- this option obviously is gone; you now must get your repos right -->
<!--
    <step>
    <!-\- FIXME: check wording of the menu labels -\->
     <para>
      In the following dialog, choose to update only the software that
      is already installed or to add new software components to the system
      (upgrade mode). It is advisable to accept the suggested composition, for
      example, <guimenu>Update Based on Selection "Standard System with
      KDE"</guimenu> or <guimenu>"Standard System with
      GNOME"</guimenu>.  Adjustments can be made later with &yast;.
     </para>
     -->
<!-- Deleting old packages? -->
<!--bg removing figure
     <figure id="fig.u.y2.software">
      <title>Updating the Software</title>
      <screenshot>
       <mediaobject>
	<imageobject role="fo">
	 <imagedata fileref="yast2_update.png" width="75%" format="PNG"/>
	</imageobject>
	<imageobject role="html">
	 <imagedata fileref="yast2_update.png" width="75%" format="PNG"/>
	</imageobject>
       </mediaobject>
      </screenshot>
     </figure>
-->
<!--
    </step>
-->
    <step>
     <para>
      Подтвердите выполнение обновления, нажав <guimenu>Начать обновление</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    После завершения основных операций по обновлению, &yast; перезагрузит
    систему.
<!-- test the Internet connection as offered by the &yast;
    dialog. -->
    В завершение, &yast; обновит второстепенные программы, если
    имеются <phrase os="sles:sled;">, предложит &ncc; Конфигурация,</phrase>
    и отобразит список особенностей выпуска, если нужно.
<!-- Click
    <guimenu>Finish</guimenu> to write the &yast; configuration. -->
   </para>
   <para os="sles:sled;">
    Больше информации об &ncc; смотрите
    <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/>.
   </para>
  </sect2>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="zypper_upgrade.xml"/>

  <sect2 id="sec.update.packages" os="osuse">
   <title>Обновление отдельных пакетов</title>
   <para>
    Независимо от обновления всей системы, вы всегда можете обновить
    отдельные пакеты. Однако, с этого момента, вы должны понимать,
    что общее состояние вашей системы останется без изменений.
   </para>
   <para>
    Используйте &yast; инструмент управления програмным обеспечением, чтобы обновить пакеты, как описано
    в <xref linkend="cha.y2.sw"/>. Выберите нужные компоненты из &yast;
    списка пакетов, в соответствии с вашими потребностями. Если доступна новая
    версия пакета, номер версии в списке устанновленных и доступных
    версий будет выделен голубым цветом <guimenu>Установлено
    (Доступно)</guimenu> column. If you select a package essential for the
    overall operation of the system, &yast; issues a warning. Такие пакеты
    следует обновлять только в режиме обновления. К примеру, несколько пакетов
    имеющих <emphasis>общие библиотеки</emphasis>. Обновление таких программ
    во время работы системы может привести к нестабильной работе.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.update.version">
  <title>Изменения в программах</title>

  <para>
   Изменения от версии к версии детально описываются в документации, и прилагаются
   к приложению. Такие измения, к примеру, это когда в программе
   изменены настройки по умолчанию, конфигурационные файлы перенесены
   в другое место, или сделаны существенные изменения в работе приложения.
   Существенные изменения, влияющие на повседневную работу приложения или
   системы с правами пользователя или администратора также описываются
   там.
  </para>

  <para os="osuse">
   Проблемы и особенности разных выпусков описаны в статьях вики, структурированных
   по их версиям. Смотрите ссылки ниже. Важные обновления для
   отдельных пакетов модно получить через &yast; Сетевое обновление. За
   подробностями оратитесь к <xref linkend="cha.onlineupdate.you"/>.
  </para>

  <para os="osuse">
   Изучите статьи <literal>список нововведений</literal>
   (<ulink
    url="http://ru.opensuse.org/Обзор_нововведений"/> и
   <literal>ошибки</literal> в &opensuse; вики
   <ulink
    url="http://en.opensuse.org/openSUSE:Most_annoying_bugs"/> чтобы быть
   в курсе последних изменений.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
