<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd"
[
  <!ENTITY % NOVDOC.DEACTIVATE.IDREF "INCLUDE">
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
  %entities;
]>
<preface id="preface.startup">
 <title>Об этом руководстве</title>
 <para>
  это руководство призвано облегчить Ваше первое знакомство с
  &productnamereg;. Изучите различные части данного руководства, чтобы научиться
  устанавливать, использовать и получать удовольствие при работе с Вашей системой.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Установка и настройка</term>
   <listitem>
    <para>
     Проведет Вас через весь процесс установки и базовой конфигурации
     Вашей системы. Представляет &yast;, центральный инструмент для установки
     и конфигурации системы. Узнайте, как создать или изменить ключевые
     компоненты Вашей системы и как подключиться к интернету.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Основы</term>
   <listitem>
    <para>
     Эта часть в основном предназначена для тех пользователей, которые переходят на Linux с других
     операционных систем. Здесь описаны основные концепции Linux,такие как концепция пользователей в Linux,
	 структура файловой системы и права доступа для файлов и каталогов. Также приведены основы работы с оболочкой,
     однако она едва ли понадобится Вам для взаимодействия с системой в настоящее время.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Помощь и решение проблем</term>
   <listitem>
    <para>
     Общие сведения о том, где найти помощь и дополнительную документацию
     в случае необходимости получения дополнительной информации, или для выполнения
	 конкретных задач с Вашей системой. Также эта часть содержит подборку наиболее частых проблем и ошибок,
	 она может подсказать, как решить эти проблемы в Вашем случае.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Это руководство описывает &productname; &productnumber;.
 </para>
 <para>
  Многие главы этого руководства содержат ссылки на дополнительную документацию.
  Это включает как документацю, которая доступна в системе так и документацию, доступную в Интернете.
 </para>
 <para>
  Для обзора доступной документации, а также доступных обновлений текущей документации, посетите
  <ulink url="http://www.novell.com/documentation/opensuse114"/> или последующие разделы.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  href="common_intro_typografie_i.xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse"
  href="common_intro_making_i.xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse"
  href="common_intro_source_code_i.xml" />
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse"
   href="common_intro_acknowl_i.xml" />
</preface>
