<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd"
[
  <!ENTITY % NOVDOC.DEACTIVATE.IDREF "INCLUDE">
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
  %entities;
]>
<chapter id="cha.security.yast_security">
 <title>Конфигурация настроек безопасности с помощью &yast;</title>
 <abstract>
  <para>
   Модуль <guimenu>Центр Безопасности</guimenu> &yast; предназначен для 
   изменения настроек  &productname; связанных с безопасностью системы.
   Этот модуль используется для настройки таких аспектов безопасности, 
   как вход в систему, установка пароля, опции загрузки, создание 
   пользователей и права доступа к файлам по умолчанию. Он запускается из
   Центра Управления &yast; <menuchoice><guimenu>Безопасность и Пользователи
   </guimenu> <guimenu>Центр Безопасности</guimenu> </menuchoice>. После 
   запуска <guimenu>Центра Безопасности</guimenu> активным является диалог 
    <guimenu>Обзор безопасности</guimenu>, остальные диалоги настроек доступны
   в правой панели.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.overview">
  <title><guimenu>Обзор безопасности</guimenu></title>

  <para>
   <guimenu>Обзор безопасности</guimenu> отображает понятный список самых 
   важных настроек безопасности Вашей системы. Статус безопасности каждого 
   пункта списка очевиден. Зеленая галка соответствует безопасным значениям,
   в то время как красный крест говорит о том, что значение данного пункта 
   списка не является безопасным. Нажав <guimenu>Описание</guimenu> Вы 
   получите обзор настроек и информацию о том, как обезопасить систему.
   Для изменения настроек нажмите соответствующую ссылку в колонке Состояние.
   В зависимости от настройки доступны следующие значения:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Включено</guimenu>/<guimenu>Выключено</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Нажав на этот элемент Вы можете включить или отключить 
      соответствующую опцию.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Настроить</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Нажав на этот элемент Вы запустите соответствующий модуль &yast; для 
      изменения настроек. Вы вернетесь в диалог Обзор безопасности, как только 
      модуль будет закрыт.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Неизвестно</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Данный статус означает, что соответствующая служба не установлена. Он не 
      является индикатором потенциальных проблем безопасности.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure id="fig.yast_security.overview">
   <title>&yast; Local Security - Security Overview</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata width="75%" fileref="yast2_security_overview_gtk.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_security_overview_gtk.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.predefined_configs">
  <title><guimenu>Предопределенные настройки безопасности</guimenu></title>

  <para>
   В &productname; есть три предопределенных набора настроек безопасности.
   Эти наборы применяются ко всем настройкам модуля <guimenu>Центр Безопасности</guimenu>.
   Каждый из них может быть изменен по своему усмотрению используя диалоги в 
   правой панели. Список наборов следующий:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Домашняя рабочая станция</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Этот набор настроек разработан для компьютера, который не является 
      частью локальной сети и не подключен к Интернету. Соответствует состоянию 
      с наименьшей безопасностью.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Сетевая рабочая станция</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Данная конфигурация используется для компьютера, подключенного к локальной 
      сети либо Интернету.     
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Сервер сети</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Конфигурация разработана для компьютера предоставляющего сетевые сервисы:
      вебсервера, файлового сервера, DNS сервера и т.д. Соответствует наиболее 
      безопасным значениям настроек.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Пользовательские настройки</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Если пункт <guimenu>Пользовательские настройки</guimenu> выбран при открытии
      диалога <guimenu>Предопределенные настройки безопасности</guimenu> это говорит
      о том, что значения одного из предустановленных наборов настроек были изменены.
      Самостоятельное переключение на этот пункт с любого другого не изменяет настроек
      безопасности - Вы должны изменять их с помощью диалога  <guimenu>Обзор безопасности</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.password">
  <title><guimenu>Настройки пароля</guimenu></title>

  <para>
   Одной из самых важных проблем безопасности являются легко подбираемые пароли. Средства
   диалога <guimenu>Настройки пароля</guimenu> предназначены для проверки безопасности
   используемых паролей.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Проверять новые пароли</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Если этот пункт активирован, пользователь получит предупреждение, при использовании в
      качестве пароля слова из словаря или имени собственного. Для ограничения минимальной 
      длины пароля введите ее значение в поле <guimenu>Минимальная приемлемая длина пароля</guimenu>
      после активации <guimenu>Проверять новые пароли</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles;sled">
    <term><guimenu>Test for Complicated Passwords</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      When this option is checked, any new password is checked that it
      consists of a mixture of characters, digits and special characters. If
      it fails to pass this test, a warning is issued upon the entering of
      the new password.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Число запоминаемых паролей</term>
    <listitem>
     <para>
      Когда проверка возраста пароля активирована, эта настройка используется для
      сохранения заданного числа предыдущих паролей пользователя, предотвращая их 
      повторное использование.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Метод шифрования пароля</term>
    <listitem>
     <para>
      Алгоритм шифрования пароля. Значение по умолчанию (Blowfish) обычно не требует 
      изменений.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Возраст пароля</term>
    <listitem>
     <para>
      Проверка возраста пароля активируется путем указания минимального и максимального 
      значений (в днях). Установовив минимальное значение больше <literal>0</literal> дней,
      вы можете запретить пользователю повторную немедленную смену пароля (и следующее за ней 
      окончание времени жизни пароля). Для отключения проверки срока действия пароля используются
      значения <literal>0</literal> и <literal>99999</literal> соответственно.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Дней до предупреждения об истечении срока действия пароля</term>
    <listitem>
     <para>
      Пользователь может заблаговременно получать предупреждение об истечении срока 
      действия пароля. В этом поле указывается количество дней до истечения срока действия
      пароля, по достижении которого пользователь будет получать предупреждение о необходимости сменить пароль.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.boot">
  <title>Настройки загрузки</title>

  <para>
   Этот диалог устанавливает, кому из пользователей разрешено выключать компьютер через менеджер авторизации. Здесь также можно указать, как будет интерпретироваться <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/><keycap function="delete"/> </keycombo>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.login">
  <title>Настройки входа в систему</title>

  <para>
   Диалог позволяет установить настройки безопасности, связанные со входом в систему:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Задержка после неправильной попытки входа</term>
    <listitem>
     <para>
      Определяет задержку (в секундах) после неудачной попытки входа в систему.
      Рекомендуется установить данное значение для затруднения проникновения в систему 
      путем перебора паролей. Поскольку эта настройка влияет на пользователей, 
      допустивших ошибку при наборе пароля, не заставляйте их ждать повторной авторизации
      слишком долго.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Записывать успешные попытки входа</term>
    <listitem>
     <para>
      При включении данной опции последняя удачная попытка авторизации будет сохраняться
      в файл <filename>/var/log/lastlog</filename> и отображаться при последующем входе в
      систему. Эти данные также используются командой <command>finger</command>.
     </para>
     <note>
      <para>
        Внимание! Эта опция не влияет на журнал <filename>/var/log/wtmp</filename>,
        который содержит дату и время всех авторизаций и перезагрузкок системы. 
        Содержимое  <filename>/var/log/wtmp</filename> отображается с помощью команды <command>last</command>.
      </para>
     </note>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Разрешить удаленный графический вход</term>
    <listitem>
     <para>
      Если включено, графический менеджер авторизации (например gdm или kdm) будет
      доступен из сети. Включение представляет потенциальную опасность для системы.     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.user">
  <title>Добавление пользователя</title>

  <para>
   Минимальные и максимальные значения идентификаторов групп и пользователей. Изменение
   значений по умолчанию требуется крайне редко.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.security.yast_security.misc">
  <title>Различные настройки</title>

  <para>
   Здесь представлены настройки безопасности, не соответствующие остальным категориям:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Разрешения файлов</term>
    <listitem>
     <para>
      &productname; предлагает три предустановленных уровня файловых привилегий для
      системных файлов. Эти наборы привилегий определяют, может ли обычный пользователь
      читать файлы журналов или запускать определенные программы. Уровень <guimenu>Легкий</guimenu>
      предназначен для системы с одним пользователем и позволяет, например, читать
      большинство системных файлов обычному пользователю. Полный список привилегий
      доступен в файле <filename>/etc/permissions.easy</filename>. Уровень <guimenu>Безопасный</guimenu>
      разработан для многопользовательских систем с доступом к сети. Подробное объяснение
      его настроек можно посмотреть в файле  <filename>/etc/permissions.secure</filename>.
      Наиболее жестким является уровень <guimenu>Параноидальный</guimenu>, использовать
      который следует осторожно. Информацию об этом уровне можно получить из файла 
      <filename>/etc/permissions.paranoid</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Пользователь, запускающий updatedb</term>
    <listitem>
     <para>
      Программа <command>updatedb</command> сканирует систему и создает базу данных
       размещения файлов, используемую командой <command>locate</command>. При запуске  <command>updatedb</command> от пользователя nobody, в  базу данных добавляются только файлы доступные на чтение всем пользователям. При запуске ее от пользователя &rootuser;, в базу данных попадут практически все файлы (за исключение тех, к которым root не имеет доступа на чтение).
<?dbfo-need height="15em"?>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Текущий каталог в пути root</guimenu> /
     <guimenu>Текущий каталог в пути обычных пользователей</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      При запуске программы без указания полного пути к ее исполняемому файлу, 
      система производит поиск этой программы по пути установленному переменной
      <envar>$PATH</envar>. По умолчанию в список директорий для поиска команды
      не входит текущая директория. Это необходимо для того, чтобы, например, при
      запуске команды <command>ls</command> запускалась программа <filename>/bin/ls</filename> , а не троян из <filename>/<replaceable>текущий каталог</replaceable>/ls</filename>. Для запуска программ из текущей директории
      к ее имени нужно добавить префикс <filename>./</filename>.
      При изменении этой опции текущая директория
      (<filename>.</filename>) будет добавлена в путь для поиска команды. 
      Изменять значение по умолчанию для этих опций не рекомендуется.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Разрешить магические клавиши SysRq</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Волшебная кнопка SysRq - это клавиатурное сочетание, позволяющее контролировать
      систему, даже если в ней произошел сбой. Для получения подробной информации
      обратитесь к файлу <filename>/usr/src/linux/Documentation/sysrq.txt</filename>
      (требуется установка пакета <systemitem>kernel-source</systemitem>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
